\chapter{Podsumowanie}

\section{Wyniki}

W pracy tej przedstawiono i przeprowadzono wstępną analizę modeli z kilku różnych rodzin algorytmów do grupowania danych. Następnie na tej podstawie wybrano SoftDBA--Kmeans jako algorytm do przeanalizowania hipotezy o różnych wzorcach użytkowania kodonów niebezpiecznych w sekwencjach organizmów prokariotycznych na przykładzie genomu bakterii E. Coli. Udało się pokazać, że powstają podczas grupowania klastry, których centroidy są podobne mimo zastosowania różnych parametrów algorytmu SoftDBA--Kmeans i różnych ziaren losowych, oraz że większość uzyskanych grup była istotnie statystycznie rozróżnialna od pozostałych. Pod tym względem wyróżniała się przede wszystkim grupa tworzona przez centroid pokazujący podwyższone ryzyko zmutowania w kodon stop dla sekwencji środkowej, która występowała często w uzyskiwanych grupowaniach i miała dużą liczność elementów przynależnych do niej. Pokazano, że zgodnie z hipotezą o używalności kodonów niebezpiecznych zawierała ona istotnie mniej genów kodujących funkcje ważne dla przeżycia komórki niż wskazywałby na to rozkład nie preferujący żadnych wzorców. Podobne wyniki uzyskano dla sekwencji dwuregionowej, w której podwyższone prawdopodobieństwo zmutowania występowało w drugim regionie.

Jednakże pokazano także, że niezgodnie z analizowaną hipotezą nie ma preferencji w używaniu przez sekwencje ważne dla życia komórki wzorca z obniżonym prawdopodobieństwem zmutowania w środku sekwencji, co więcej niektóre z takich grup wręcz starają się go unikać. Dodatkowo obserwuje się także duży udział ważnych sekwencji w grupie powstałej z centroidu oscylującego, który jak pokazuje sekcja \ref{roz:smoothMinExpDiv} może być utożsamiany z sekwencją stałą, co pokazywało by, że hipoteza jest nieprawdziwa.

Należało by się w związku z tym zastanowić, czy nie bardziej zasadne było by rozważanie hipotezy: ,,Dla sekwencji ważnych dla życia komórki nie występuje preferencja w używalności kodonów niebezpiecznych lub kodony takie są unikane w środkowej i końcowej części sekwencji.''

Powyższe wyniki pokrywają się tylko częściowo z rezultatami prac \cite{Muniak2021} oraz \cite{Grzybowska2021}. Z użyciem SoftDBA--Kmeans regularnie znajdowane są grupy sekwencji z podwyższonym udziałem kodonów niebezpiecznych w środkowej części i jest to zazwyczaj najbardziej znacząca grupa nie będąca grupą zbiorczą dla niepasujących sekwencji. W związku z tym można zakładać, że sekwencje tego typu stanowią znaczą część genomu E. Coli, pomimo tego że z badań przeprowadzonych w pracy \cite{Grzybowska2021} wynika, iż statystycznie preferowana jest całkowicie inna używalność, czyli z obniżonym ryzykiem mutacji w środkowej części.

W pracy \cite{Muniak2021} zostało pokazane, że statystycznie we wszystkich grupach funkcyjnych jest mniej kodonów niebezpiecznych w środku. Natomiast przy pomocy SoftDBA--Kmeans udało się stwierdzić, że geny kodujące ważne dla życia komórki funkcje nie mają preferencji dla tego wzorca, a w niektórych wypadkach nawet go unikają. Różnica ta może wynikać z tego, że w pracy \cite{Muniak2021} zostały przeprowadzone analizy statystyczne, które uśredniają wyniki między różnymi sekwencjami i pokazują globalną tendencję dla genomu, natomiast użycie SoftDBA--Kmeans pozwoliło na przeprowadzenie analiz na większym poziomie szczegółowości. 

\section{Możliwe dalsze kroki}

W toku dalszych badań można rozszerzyć niniejszą pracę o kilka pominiętych aspektów, które mogą znacząco przełożyć się na otrzymane wyniki.
\begin{itemize}
\item Rozważyć inne sposoby wygładzania sekwencji wejściowych --- w sekcji \ref{roz:wstepnaObrobkaDanych} do wygładzenia danych wejściowych użyto średniej ruchomej o długości okna 20, zniwelowało ono amplitudę pików, jednak sekwencje dalej pozostały poszarpane. Natomiast zastosowanie bardziej zaawansowanych metod wygładzania powinno umożliwić uzyskanie lepiej odszumionych sekwencji bez straty zawartych w niej informacji. Przykładową metodą do sprawdzenia może być wygładzanie kwadratowe \parencite[str. 312]{Boyd2009}.
\item Przeanalizować grupę powstałą z centroidu oscylującego, by sprawdzić czy tak jak to zostało podniesione w sekcji \ref{roz:smoothMinExpDiv} można ją utożsamić z grupą powstałą z centroidu stałego.
\item Przeprowadzić analizy dla większej liczby ziaren losowych --- w tej pracy analizowano kilka losowo wybranych ziaren, jednakże w celu uzyskania odpowiednio wspartych wyników, należało by przeanalizować tych ziaren znacznie więcej
\item Powtórzyć analizy dla innych organizmów prokariotycznych
\end{itemize}

